\chapter{Configuraci\'on del coordinador zig-ah-zig-ah!}
\label{cap:AnexoC}

\section{Drivers para CH341}
El primer paso antes de proceder a la configuraci\'on del coordinador zig-ah-zig-ah! (zzh!) es comprobar que la pasarela, en este caso la Raspberry Pi 4, tiene instalados los controladores adecuados para el CH341 (ver Listado \ref{lst:drivers}). Conecte el dispositivo a la Raspberry Pi y para verificar que el zzh! es reconocido ejecute
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ dmesg
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Verificaci\'on de los controladores para CH341}, captionpos=b, label={lst:drivers}, basicstyle=\scriptsize]
[ 2514.373835] usbcore: registered new interface driver ch341
[ 2514.373867] usbserial: USB Serial support registered for ch341-uart
[ 2514.373903] ch341 1-1:1.0: ch341-uart converter detected
[ 2514.374745] usb 1-1: ch341-uart converter now attached  to ttyUSB0
\end{lstlisting}

\section{Descargar cc2538-bsl}
Para ejecutar el \textit{firmware} del coordinador \textit{ZigBee} en el dispositivo zzh! se utiliza un \textit{script} en \textit{Python} multiplataforma que permite \textit{flashear} el \textit{firmware} en el dispositivo, siendo en este caso \verb|cc2538-bsl.py|, ya que es compatible con zzh!. Para ejecutar el \textit{script} necesita tener instalado \verb|pip3| en el sistema, en caso contrario ejecute 
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ sudo apt update && sudo apt-get install python3-pip
\end{lstlisting}

Para descargar y extraer \textit{cc2538-bsl} ejecute
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ wget -O cc2538-bsl.zip \
            https://codeload.github.com/JelmerT/cc2538-bsl/zip/master \ 
            && unzip cc2538-bsl.zip 
\end{lstlisting}

e instale las dependendias requeridas con 
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ sudo pip3 install pyserial intelhex
\end{lstlisting}

\section{Flashear el \textit{firmware} de ZigBee con cc2538-bsl}
En el momento en el que tengamos cc2538-bsl en nuestro sistema damos paso a \textit{flashear} el \textit{firmware} de \textit{ZigBee} en el dispositivo zzh!. Para ello descargue el \textit{firmware} del coordinador \textit{Z-Stack} que se encuentra en su repositorio\footnote{
\url{https://github.com/Koenkk/Z-Stack-firmware} (visitado 23-06-2021)}. Dentro del repositorio el \textit{firmware} necesario se encuentra en la carpeta <<coordinator/Z-Stack\_3.x.0/bin/CC26X2R\_coordinator\_<date>.zip>>. Cuando haya descargado y extra\'ido el \textit{firmware} dir\'ijase al directorio \textit{cc2538-bsl-master} y ejecute

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ ./cc2538-bsl.py -p /dev/<puerto> -evw \
                    <firmware_ZigBee>.hex
\end{lstlisting}

En el caso de que desee eliminar el \textit{firmware} del dispositivo ejecute
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ ./cc2538-bsl.py -p /dev/<puerto> -e
\end{lstlisting}

Como se observa en el Listado \ref{lst:drivers}, el puerto que aparece es \textit{ttyUSB0}. Si al verificar los \textit{drivers} de CH341 le apareciese otro puerto, s\'olo tendr\'ia que sustituirlo. 







